% !TeX spellcheck = de_DE
\documentclass[11pt, a4paper]{scrartcl}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
%\usepackage{subfig}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\usepackage[top=40pt]{geometry}
\newcommand{\pgfinclude}[2]{\begin{figure}[H]
		\centering
		\resizebox{\textwidth}{!}{\input{#1}}
		\label{fig:#1}
		\caption{#2}
		\end{figure}}	
%\usepackage{nicefrac}

\setlength{\parskip}{0.5em}
\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Übungsblatt 5}
\author{Pascal Pieper und Martin Zeller}
\date{\today}

\begin{document}
  \maketitle
  
\section*{Make PCA great again}
\subsection*{Bestimmt Basen}
Die Funktion wurde wie vorgegeben implementiert und gibt die sortieren Basisvektoren zurück.

\subsection*{Codiert Bilder}
Die Funktionen wurden als Methoden implementiert, sind aber ansonsten wie vorgegeben implementiert worden.

\subsection*{Auswertung}
In \autoref{img:pca_mse} kann man die Distortion (MSE) in Abhängigkeit der verwendeten Hauptachsen sehen. Auffällig ist
hierbei, dass sich die Distortion beim auslassen weniger Hauptachsen sich auch nur gering verändert. Werden jedoch
mehr Hauptachsen weggelassen, so wird jede Weitere immer signifikanter.
Die Distortionsfunktion in Abhängigkeit der verwendeten Hauptachsen ähnelt deshalb einer umgekehrten logarithmischen
Kurve.

Die Rate ist direkt proportional zu den verwendeten Hauptachsen.

\begin{figure}
    \includegraphics[width=\textwidth]{pca_mse.png}
    \caption{Distortion in Abhängigkeit der verwendeten Hauptachsen}
    \label{img:pca_mse}
\end{figure}

\subsection*{Subjektive Bewertung}
Das Bild ist unter Verwendung von 15 Hauptachsen (\autoref{img:pca_bewertung_15}) noch sehr gut erkennbar und der größte
merkbare Unterschied ist, dass das Bild etwas heller erscheint.
Werden nur 10 Hauptachsen verwendet (\autoref{img:pca_bewertung_10}), ist die Distortion jedoch deutlich sichtbar.
Zum Vergleich ist das Originalbild mit 36 Hauptachsen in \autoref{img:pca_bewertung_36} abgebildet.

\begin{figure}
    \begin{subfigure}{0.29\textwidth}
        \includegraphics{pca_10.png}
        \caption{Bild mit 10 Hauptachsen}
        \label{img:pca_bewertung_10}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.29\textwidth}
        \includegraphics{pca_36.png}
        \caption{Bild mit 36 Hauptachsen}
        \label{img:pca_bewertung_36}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.29\textwidth}
        \includegraphics{pca_15.png}
        \caption{Bild mit 15 Hauptachsen}
        \label{img:pca_bewertung_15}
    \end{subfigure}
\end{figure}

\section*{Modelliert Finanzen}
\subsection*{Graphisch}

Die graphische Analyse der Nutzen der beiden Anleger ist in \autoref{img:pareto} zu sehen. Die Höhe zeigt hierbei den
Wert an, welcher in der Überschrift steht. Die horizontalen Achsen sind immer die Anlagen von Anleger A, wobei die
X-Achse Aktien vom Typ 1 entspricht.

\begin{figure}
    \includegraphics[width=\textwidth]{Pareto_1.png}
    \caption{Graphische Analyse der Nutzen der Anleger}
    \label{img:pareto}
\end{figure}

\subsection*{Pareto-Optimalität}

Der Gesamtnutzen in der Ausgangssituation ist:
$$ u_A(95, 50) + u_B(5, 450) = ln (95 + 20) + 0.5\cdot50^{1.01} + ln 5 + 0.5\cdot450^{1.01} \approx 271.526  $$

Die Ausgangssituation ist nicht Pareto-Optimal. Dies kann leicht erkannt werden, indem man das Gesamtnutzen betrachtet,
wenn A eine Aktie vom Typ 2 an B verkauft:

$$ u_A(95, 49) + u_B(5, 451) \approx 271.538 $$

Das Pareto-Optimum des Gesamtnutzen befindet sich tatsächlich bei $x_{1A} = 40$, $x_{1B} = 0$, $x_{2A} = 60$, $x_{2B} =
500$.

\subsection*{DIY Finanzberater}
Für jeden der beiden Depotbesitzer ist es immer besser, mehr Aktien zu besitzen. Es ist somit für beide Depotbesitzer
von Nachteil, ihre Aktien zu verkaufen.
Um jedoch den Gesamtnutzen zu maximieren, würden wir A empfehlen, die Aktien so an B zu verkaufen, um das Pareto-Optimum
zu erreichen.

\section{MMA in Codecs}
Da die Samples einer Audiodatei sehr abhängig voneinander sind, liegt die Verwendung eines Differenziellen Encoders nahe, da besonders geringe Frequenzen eine geringe Differenz zu dem vorherigen Sample haben. Weiterhin ist bei den Differenzencodern ein $\mu$-law Compander sinnvoll, um kleine Änderungen besser abbilden zu können. Die Audio-samples können Werte von -1 bis +1 annehmen. Besonders bei geringen Bitraten ist es sinnvoll, nicht das ganze Spektrum der Differenzen von -2 bis +2 abzubilden. So kann ein Bit die meist leiseren Signale noch abbilden, ist jedoch nicht in der Lage, sehr hohen und gleichzeitig lauten Frequenzen zu folgen. Die Entscheidung, wie viel Prozent des Spektrums abgebildet werden soll, wurde empirisch festgelegt und wird nun adaptiv im Codec eingestellt. Weiterhin wird dieses Verhältnis nicht auf den maximal möglichen Peak von -1 bis +1 angewandt, sondern auf den maximalen Ausschlag der aktuellen Datei. Ein weiterer Trick ist der lowpass-filter, welcher die durch Distortion auftretene Verzerrung (Siehe Abb. \ref{filter}) glättet. Das führt zu einer Unterdrückung von sehr hohen Frequenzen, was aber bei geringen Bitraten wünschenswert ist. Dadurch "mittelt" der Filter um einen Punkt schwingende Samples und reduziert sowohl Störgeräusche als auch den Fehler. Der Nachteil bei einer besser werdenen bittiefe ist, dass er das Signal auch, je nach Filterlänge, verzögert. Das führt zu einem rechnerischen Fehler, der aber nicht hörbar ist. Auch der Filter wird adaptiv weniger stark, je mehr bit/sample zu Verfügung stehen. Das ermöglicht hohe Frequenzen abbilden zu können, die nun also keine Störgeräusche mehr sind. Weiterhin wird die länge des Gewichts des Predictive Coders an die Samplerate leicht angepasst. Bei einer höheren Rate wird der Predictive zum einfachen Differenzcoder, da so das Schwingen um einen Punkt verringert wird. Um die Rate weiter zu verringern (herunter bis auf die Entropie), wäre eine variable Bitrate sinnvoll. Dies würde z.B. durch eine Huffman-codierung erfolgen. Weiterhin würden sehr viel Bit gespart werden, wenn die Samplingrate verringert würde. Bei einer Verringerung von 44.1kHz auf 8kHz könnte die Rate auf fast ein Viertel gedrückt werden. Darünter würde die Qualität leiden, allerdings ist es bei 8kHz immer noch gut möglich, Sprache zu erkennen.


\begin{figure}[ht]
	\begin{subfigure}[t]{0.48\textwidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{Lowpass_mittel.png}
		\caption{Mit Lowpass; 5 Quantisierungsstufen, MSE: $1.15e^{-04}$}
	\end{subfigure}\hspace*{\fill}
	\begin{subfigure}[t]{0.48\textwidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{noLowpass.png}
		\caption{Ohne Lowpass; 5 Quantisierungsstufen, MSE: $3.32e^{-06}$}
	\end{subfigure}
	\caption{Vergleich des Codecs mit Compander und predictive Coder an einer ausgewählten Position\label{filter}}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\begin{subfigure}[t]{0.48\textwidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{rd_audio1_filter.png}
		\caption{Audio1 mit Filter}
	\end{subfigure}\hspace*{\fill}
	\begin{subfigure}[t]{0.48\textwidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{rd_audio1_nofilter.png}
		\caption{Audio1 ohne Filter}
	\end{subfigure}
	\medskip
	\begin{subfigure}[t]{0.48\textwidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{rd_audio2_filter.png}
		\caption{Audio2 mit Filter}
	\end{subfigure}\hspace*{\fill}
	\begin{subfigure}[t]{0.48\textwidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{rd_audio2_nofilter.png}
		\caption{Audio2 ohne Filter}
	\end{subfigure}
	\medskip
	\begin{subfigure}[t]{0.48\textwidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{rd_audio3_filter.png}
		\caption{Audio3 mit Filter}
	\end{subfigure}\hspace*{\fill}
	\begin{subfigure}[t]{0.48\textwidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{rd_audio3_nofilter.png}
		\caption{Audio3 ohne Filter}
	\end{subfigure}
	\caption{Rate-distortion Funktion des Codecs mit- und ohne Filter}
\end{figure}
\appendix
\section*{Lustiger Codehaufen}
\subsection*{Pareto}
\lstinputlisting[basicstyle=\small]{py/pareto.py}
\subsection*{Coder}
\lstinputlisting[basicstyle=\small]{py/waveinator.py}

 
\end{document}

